---
tags:
    - Linux
    - Systèmes d'exploitation
---

# ArchUSB

## ArchUSB V1

Ce projet part d'un besoin très simple. Pouvoir utiliser Linux sur n'importe quel PC. Ce besoin s'est créé alors que mon seul ordinateur sous Linux était en réparation. Un de mes amis possède une clé USB avec Kubuntu installé. Je me suis donc lancé dans ce projet, mais avec Arch Linux, ma préférence personelle. Je prend la première clé USB que j'ai sous la main, qui fesait 8Go, je lance donc l'ISO d'installation d'Arch dans une machine virtuelle, et j'y connecte ma clé USB. Je fais donc une installation normale, tout se passe bien. La clé USB fonctionne dans ma machine virtuelle, et je décide de tester sur une machine physique. Et c'est à ce moment que le 1er problème se pose. Ma clé USB n'est pas détecté par mon ordinateur. Je réessaye alors dans ma machine virtuelle, et elle fonctione. Un petit coup d'œuil sur la page concernant GRUB sur le wiki d'Arch Linux m'explique mon problème. GRUB s'est installé, mais à écrit son entrée dans la VRAM de la machine virtuelle. Pour éviter des problèmes plus complexes, je réeffectue une installation propre, cette fois, qui marche entierement. Je me met donc à utiliser cette clé USB, j'installe KDE par paresse de configurer Cinnamon. Jusque là, aucun problème, mis à part ma clé USB qui suit la norme USB 2.0, et donc sa lenteur. Viens le jour ou je veux réellement utiliser cette clé USB, et je décide d'installer Firefox. Cependant, ayant installé KDE, je n'ai que la librairie graphique QT5. Il me faut donc installer GTK3, mais il ne me reste plus beaucoup d'espace libre. J'opte donc malgré tout pour Konqueror, le navigateur de KDE. J'ai également la magnifique idée de convertir Arch Linux en Bedrock Linux. Ce qui s'avèrei inutile vu qu'il me reste actuellement 100Mo d'espace, il est impossible d'installer un strata suplémentaire. Au vu du manque d'espace, j'ai décidé d'arréter d'utiliser cette clé.

## ArchUSB V2

Mais j'ai réussi à trouver une clé USB de 16Go cette fois. J'ai également trouvé une page sur le wiki d'Arch Linux traitant de l'installation sur un périphérique externe, accessible [ici](https://wiki.archlinux.org/title/Install_Arch_Linux_on_a_removable_medium). Je me lance donc dans l'installation, et je suis par la même occasion les optimisations recomandées par la page du wiki, me permettant d'économiser plusieurs cycles d'écriture et de gagner un peu de vitesse. J'ai également apris de mes erreurs donc j'ai installé Cinnamon pour avoir Gtk, et pris le temps nécessaire pour ajouter des themes. Comparé à la première version du  projet, j'utilise la branche zen du kernel Linux. La clé USB est également *censée* démarer sur tous les systemes, BIOS/CSM aussi bien que sur les systèmes UEFI. J'en ai pas eu l'occasion de tester sur du vrai matériel, étant donné que je n'ai pas d'ordinateurs facilement accessible encore avec un system BIOS. J'ai aussi installé `ntfs-3g` afin de pouvoir accéder a mes données stockées sur une partition NTFS. J'ai également installé les scripts permettant d'installer Arch sur un autre système.

Les seules limitations restantes sont la vitesse et le stockage. Je réfléchis cependant à une V3 du projet, cette fois sur un disque dur USB 3.0, pour palier le problème de place, de stockage et de durée de vie. J'essaye également de trouver un système me permettant de démarrer des fichier ISO depuis ce même disque dur. J'ai déja fait des recherches et suis tombé sur plusieurs projets, notamment un qui permet de démarer des ISO Linux, mais cela me bloque de Windows, car je me servirais de cette clé pour faire des installations d'OS. Je pense me rabattre sur Ventoy, que j'ai déja utilisé pour ce genre d'applications. Cela me permet de démarrer des disques durs virtuels au format VHD. Cela reste cependant a tester.